［首次係到開post］後天訓練絕對音感（perfect pitch）

絕對音感（perfect pitch）一直以嚟都被音樂界搞到好神秘，因為有呢種能力嘅人好少見。就算到網上搜索相關資料，一般都係得冇呢種能力嘅人去講述睇法（然後就叫你死心練返relative pitch）；甚或有純粹演示perfect pitch能力的小朋友，被家長拍片放上網而已。

所以，本集其實幾有研究價值，因為本人係有perfect pitch，而且唔係天生識，係後天過左廿歲先開始練。因此我就成為了「perfect pitch可以後天練到」嘅見證人之一了。

今集先為大家介紹perfect pitch最基礎的辨音能力，並提供免費而樂理門檻較低嘅鍛煉網站畀大家:

有任何問題，歡迎發問！大家亦可以講下自己練到幾多level的練習

留名收工睇 小弟係木耳結他佬 汁唔到歌好灰

多謝你嘅支持先

本人都經常要幫教會敬拜隊同歌唱學生執譜（揀key、轉key、轉chord、配chord等等），絕對明白當中嘅困難的。

+1

我連tune結他個陣都分唔到邊個高音d 當然距離遠既音程分到

幾近嘅音程先開始分唔到? 半度得唔得?

當然結他一格一格咁彈上去分到 但tune結他時 彈8度音調音既時候就唔識聽邊條高音左 邊條低音左

拍子好差點練

咁應該係細緻音色嘅聽力未夠，練好perfect pitch就絕對幫到你。因為我由冇到訓練到有，個關鍵就係聽音方式究竟係「橫面（兩個音所構成的畫面）」定「縱深（每個音頻的獨有特徵）」。例如C音，對我嚟講就會聽到「好似有個著制服嘅人向你行禮」一樣，其餘11個音都唔會聽到有呢個「聲境」（實為其音色也），因此我就會認到C音。其餘11個半音嘅聽法亦如是，情形就似你分辨到顏色一樣了。

我年輕時係玩弦樂的，個時未練perfect pitch。由於所有音都係靠逐個逐個音程咁計（即relative pitch），好多時禁小二度、小三度、增四度個啲音都會走走地，尤其係禁第四個八度以上嘅音。

當我開始練perfect pitch，個時個大腦就出現一段「換血」過程，就係同時有兩套聽音系統，而且係有衝突的（會開始聽到relative pitch個套計出呢好唔準）。到練左1年到，已經聽到老師輩原來都有高音音程計錯嘅問題（會聽得出佢地禁出嚟個音未到個絕對音頻應有之音色）。所以perfect pitch會愈練愈純，亦有層次之分。

Perfect練唔到架下嘛
最多relative超勁

Perfect十個音chord都聽到喎

點差法？係唔識入歌？定會吹板（愈唱／愈彈愈快）？

真係有得練，可以參考9樓個見證，完全係「兩套聽音系統」嚟。relative係要聽橫面音程，要有參考音之餘，多數啲小、增、減音程都會計得好唔準。尤其玩弦樂要自己耳仔搵音禁，即使係玩左十幾廿年嘅老手都好易計唔準音程的。

反之，perfect pitch係完全聽細緻音色，覺得個音頻「似邊個音高」。如果講relative pitch係多數定個C或一調之do為參考音，perfect pitch就係將12平均律入面12個半度都定哂做參考音（即有12個參考音）。

聽到10音chord喎 即刻答喎

perfect pitch有唔同層次/功力的。基礎層就係「只分辨到你最常玩個種樂器嘅12律」，例如鋼琴手可以做到「鋼琴perfect pitch」，但聽其他樂器就未必得。而且，就算係講「鋼琴perfect pitch」，對於「聽到chord入面幾多個音」都有層次之別。

我自己都係用鋼琴/keyboard練perfect pitch的，最初叫做基礎練哂12律之時，都只緊緊分辨到「雙音」，如果夾硬聽「三和弦」就會聽唔哂音。斷斷逐逐練到依加，要我分辨「七和弦」（4個音組成嘅chord）嘅音高已經冇咩問題；所以我正向「九和弦」（9個音組成嘅chord）層次邁進。

另，若只聽單音的話，我perfect pitch功力已練到聽所有聲音（包括唔係樂器發出嘅聲音，例如車聲）。所以絕對有得練的。

＊「九和弦」係5個音組成，上面打錯

巴打真人有開班？

個人認為練relative pitch就夠了
同埋更重要係對耳對音樂“質感“果種捕捉
結果有人明我講咩

開班／開堂專教perfect pitch係未試過的，因為我專業係教流行聲樂。多數如果有學生想練埋音感，我會係課堂開頭5-15分鐘同佢地練。

按我幾年內嘅教學數據，極端例子，音感弱近「五音不全」嘅學生，係第一堂訓練左5-15分鐘之後，全部都可以由「完全跟唔到、唱唔準第三八度琴音」，到「跟到、唱準6-8成第三八度琴音」。（佢地未做到10成唱準，係因為聽唱練習同時需要聲帶閉合調節發音能力；即聲帶都要夠能力hit到個音高先做到準）

relative pitch強的話，係音樂運用上一定足夠的，畢竟咁多年嘅音樂訓練體系都係教用relative pitch的。而作為一個「從只識relative pitch，到識埋perfect pitch」嘅人嚟講，我自己會提倡「兩者同練，相輔相成」。因為練perfect pitch時開發到嘅個種「縱深細緻聽音能力」，對你係演繹表演、現場聲音平衡等工作之得益極大。

其實我應該就係五音不全 想搵人教教

我教學相關嘅資料唔放上呢個平台上了，唔想變hard sell post。如果你有興趣想知，可以去我FB page pm傾的。（係教學片入面，description有放到link的）

可唔可以講多啲由零開始點練？
有個training網但好似唔知點開始練咁

要心靜去聆聽，由level 1個兩個音（F#同Ed）開始練起。之所以有咁嘅設定，係因為唔想人由C音練，怕人用返relative pitch個種so fa name sense；而個兩個音各自都有較出嘅特質 - F#音色尖出、Ed音色暗硬，細心聆聽會慢慢分得出來的。

有冇人試練緊？定玩level 1都覺得好困難？

Lm

有試下練 但有時候覺得做level 1變左用relative咁聽咁

支持

一直以為絕對音感係天生 原來有得練

Tune小提琴到而家都聽唔出個440
一定要用音叉或手機app
始終差少少，去唔到好準
樓主係咪可以冇reference下tune到準確440?

留名

最初練嘅時候，大腦會自動用返舊有relative pitch sense係自然正常的。如果完全過到level 1，就去level 2同3，高少少難度就唔係咁易用relative了。

多謝你！

係，不過要花時間經過一段「大腦換血」過程。

人耳始終唔可以代替機器tuner，因為微細數據/特徵太多，人腦係記憶/tune唔到的。個時自己係研究初期都試過搵啲「天生養成到perfect pitch」嘅人士幫tune弦樂，但全部tune完之後都係唔對440Hz tuner的。人腦只可以記到/辨識到「一個範圍內」嘅音頻，係冇參考音之下若然聽到439Hz同一個441Hz音頻，有perfect pitch嘅人都會聽得出係A4音。但你冇可能叫憑空佢用個腦「播」一個439/ 440/ 441/ 442 Hz 嘅A4音頻（唔同樂團或有自己嘅定音），因為人腦做唔到電腦個種極微細精密記憶同回憶的。

按一般人嘅經歷理解，同樣道理，我地個個都有「perfect color」，可以分辨到唔同顏色，甚至可以自己混出想要嘅顏色。但我地人腦都冇咩可能係「冇參考色」之下混到隻「絕對紅色」出嚟（按電腦RGB碼係255, 0, 0）。

不過，我估世上或有極極少數「異能人士」可以做到，然後可以參加「最強大腦」...

我識有人得 佢真係聽得出

我天生有perfect pitch, 係細個學琴果陣被老師發現嘅, 靠耳仔可分辨到所有音. 到大個D就發現原來同時幾個音都分到, 到再大個D開始接觸管樂, 想用耳仔做tuner嘅時候, 就發覺一啲細微嘅走音我係唔係好分到嘅, 請問樓主有冇方法可以練到對耳能夠取代tuner？

有冇試過搵佢tune樂器？

情形會類似你問「有冇方法練到最強大腦級別能力」，勁到可以將成套Oxford字典所有字元隨時隨意回憶嘅級別了...（例如第1083頁78行第5隻字入面第6個字母都回憶到出嚟個種）。

另，如果你有研究過樂器調音，應該要知道有多過一條弦線嘅樂器係唔應該tune到所有弦對齊哂440Hz個標。尤其係鋼琴，如果將所有弦對齊440標準，就會少左好多泛音，令個琴嘅音色變得尖乾、通透度大減。

有 真係準

學野

介唔介意講下佢tune邊種樂器？

巴打我喺舊登已經有睇你post

我認得你個名，多謝你支持先！

好post 一推...

多謝你

好post無人理
大致掌握relative pitch但超過八度後無咁準，一直想練perfect pitch，終於有教學

十分認同要放低so fa name mindset，次次搵do音先計上去真係好低能，支持樓主

lm